
        \documentclass[twoside=true,titlepage=false,open=any, parskip=never, fontsize=10pt, headings=small, chapterprefix=false, appendixprefix=false]{scrbook}
        \addtolength{\oddsidemargin}{\evensidemargin}
        \setlength{\oddsidemargin}{.5\oddsidemargin}
        \setlength{\evensidemargin}{\oddsidemargin}
        \usepackage[paperheight=230mm, paperwidth=138mm, textwidth=100mm, textheight=185mm]{geometry}
        
        \usepackage{scrlayer-scrpage}
        \usepackage{hyphenat}
        \usepackage{fontspec}
        \usepackage{moresize}
        %\usepackage{ipa}
        \usepackage[english, ngerman]{babel}
        \usepackage[babel]{microtype}
        \usepackage{soul}
        \usepackage{scrhack}
        \usepackage{xpatch}
        \usepackage[nonewpage]{indextools}
        \usepackage{lettrine}
        \usepackage[series={A,B,C}]{reledmac}
        
        \setmainfont[Path=./fonts/,
        Extension=.ttf,
        UprightFont=*-Roman,
        BoldFont=*-Bold,
        ItalicFont=*-Italic,
        BoldItalicFont=*-BoldItalic]{Brill}
        
        \KOMAoptions{toc=chapterentrydotfill, toc=flat}
        \addtokomafont{chapterentrypagenumber}{\mdseries}
        \setkomafont{chapterentry}{\normalfont\mdseries}
        \setkomafont{partentry}{\normalfont\mdseries}
        \RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0pt]{chapter}         
        
        \setlength{\skip\footins}{4mm plus 2mm} % Abstand Fussnote Text
        \interfootnotelinepenalty=10000 % Kein Seitenwechsel in Fuss
        
        %% Sperrung (Package Soul)
        %% Hier ist die Sperrung definiert. Sperrung erreicht man mit \so{gesperrtes Wort}
        \sodef\so{}{.14em}{.4em plus.1em minus .1em}{.4em plus.1em minus .1em}
        
        
        
        % Fußnoten linksbündig
        \deffootnote{1.5em}{1em}{% 
        \makebox[1.5em][l]{\thefootnotemark}%
        }
        
        
        % Fussnotenlineal (wobei für reledmac wohl was anderes gilt)
        \let\normalfootnoterule\footnoterule
        \setfootnoterule{0pt}
        \let\normalfootnoterule\footnoterule
        
        
        \setlength{\skip\footins}{8mm plus 2mm} % Abstand Fussnote Text
        \interfootnotelinepenalty=10000 % Kein Seitenwechsel in Fuss
        
        %% Kapitelüberschriften
        \renewcommand*{\raggedchapter}{\centering} 
        \renewcommand*{\raggedsection}{%
        \CenteringLeftskip=1cm plus 1em\relax 
        \CenteringRightskip=1cm plus 1em\relax 
        \Centering\footnotesize\thesection{}.\ }
        \setkomafont{section}{\footnotesize}
        \setkomafont{chapter}{\normalfont\Large}
        \renewcommand{\chapterpagestyle}{empty}%The first page in each chapter won't have any heading or footer, especially no page number
        
        % section ohne führende Kapitelnummer
        \renewcommand*\thesection{\arabic{section}}
        
        % Bildunterschrift ohne Nummer
        \renewcommand*{\figureformat}{}
        \renewcommand*{\captionformat}{}
        
        %% Zeilennummern
        \firstlinenum{0} \linenumincrement{5}
        \lineation{section} %Jeder Abschnitt wird durchnummeriert
        \renewcommand{\numlabfont}{\ssmall} %Schriftgröße Zeilennummern
        
        
        \newcommand{\Theight}{\dimexpr\fontcharht\font`W}
        \newcommand{\pbposition}{\depth}
        \newcommand{\pb}{\nobreak\hspace{0pt}\raisebox{-0.1em}{\raisebox{\pbposition}{\textnormal{HANSI4EVER}}}\nobreak\hspace{0pt}}
        
        \renewcaptionname{ngerman}{\contentsname}{Inhalt}           %Table of contents
        
        % FUSSNOTE
        %% Im Apparat f. und ff.
        \Xtwolines{f.}
        \Xtwolinesbutnotmore
        
        %% Zeilennummerierung Abstand zum Lemma
        \Xboxlinenum{5mm}
        
        %% Bei zwei Apparateinträgen in einer Zeile wird nur beim ersten Mal die Zeile gezählt
        \Xnumberonlyfirstinline
        \Xnumberonlyfirstintwolines
        \Xinplaceofnumber{1em}
        \Xhangindent{1em}
        
        % ENDNOTEN
        \Xendbeforepagenumber{} 
        \Xendparagraph[A]
        \Xendsep{}
        \Xendafterpagenumber[A]{, }
        \Xendnotenumfont[A]{\tiny}
        \Xendlineprefixsingle[A]{\tiny}
        \Xendlineprefixmore[A]{\tiny}
        \Xendhangindent[A]{4em}
        
        \Xendboxlinenum[A]{0em}
        \Xendlemmaseparator{$\rbracket$}
        \Xendnotefontsize[A]{\footnotesize}
        \Xendhangindent[A]{0em}
        \Xendlemmafont[A]{\normalfont}
        \Xendlemmafont[B]{\bfseries}
        \Xendnotefontsize[B]{\footnotesize}
        \Xendnotenumfont{\footnotesize}
        \Xendlineprefixsingle[C]{\tiny}
        \Xendlineprefixmore[C]{\tiny}
        \Xendlemmadisablefontselection
        \Xendlemmafont{\itshape}
        \Xendlinerangeseparator{\tiny{--}}
        \Xendhangindent{4em}
        \Xendboxlinenum{3.6em}
        \Xendafternumber{0.4em}
        \Xendboxlinenumalign{R}
        
        \makeindex[name=kw,title=Schlagworteregister,columns=2]
        \makeindex[name=person,title=Personenregister,columns=2]
        
        \begin{document}
        \title{Die Freudsche psychoanalytische Methode}
        
        \beginnumbering
        
            \section{Textentstehung und Publikationsgeschichte}
             Als „Mitteilung des Autors“, wie in Klammern im Untertitel angegeben wird, wurde
                  der kurze Text Über die Freud’sche
                     Psychoanalytische Methode zuerst in \edindex[person]{Person Nr. 41 (
                     Leopold Löwenfelds)} Band über Psychische Zwangserscheinungen veröffentlicht, welcher 1904 von Freud rezensiert wurde (vgl. hier 1904-006). Zuvor war Freuds
                  Schrift Über den Traum (                  1901) in
                  der Reihe Grenzfragen des Nerven- und Seelenlebens
                  publiziert worden, welche von Leopold Löwenfeld und \edindex[person]{Person Nr. 44 (Hans Kurella)} herausgegeben wurde.Ein Blick auf das
                  
                     \textbf{Inhaltsverzeichnis}
                   der Reihe zeigt die thematischen und
                  personellen Verschränkungen auf dem Gebiet der frühen Traumforschung, Sexual- und
                  Psychopathologie um 1900. Auf eine fachliche Kontroverse
                  im Jahr 1895 zwischen Freud und Löwenfeld die
                  Angstneurose betreffend, verweist Tögel, diese konnte aber beigelegt werden (Vgl.
                  Freud: Zur Kritik der „Angstneurose“,
                  in Wiener klinische Rundschau, 9. Jg. (1885), Nr. 27, S. 417-419, Nr. 28, S.
                  435-437, Nr. 29, S. 451-452)(Tögel, Bd. 9,
                     S. 111). Der Erstveröffentlichung des Textes Über die Freud’sche Psychoanalytischen Methode
                  war nach Ende des Beitrags ein Kommentar von Löwenfeld beigegeben. Löwenfeld
                  berücksichtigte die Psychoanalyse als Verfahren im Kontext der Zwangserkrankungen,
                  denen er sich eingehend widmete, war allerdings der Meinung, dass Freud seine
                  Methode seit den Studien über Hysterie aus dem Jahr 1895
                  so grundlegend verändert habe, dass diese keine Vorstellung von dem Wesen
                     der Methode mehr geben
                  Löwenfeld, Zwangserscheinungen, S. 545
                  können. So entschied er sich, Freud selbst zu Wort kommen zu lassen und leitet mit
                  einem Dank zu Freuds Ausführungen über: Mit Rücksicht auf diese Sachlage
                     bin ich, da eine anderweitige Publikation über den Gegenstand nicht vorliegt,
                     dem Autor sehr verpflichtet, dass er mir auf Ersuchen nachstehendes Exposé über
                     die gegenwärtige Gestaltung seines Verfahrens zur Veröffentlichung an dieser
                     Stelle überliess.
                  Löwenfeld, Zwangserscheinungen, ebd. Ab 1911? wurde der Text Über die Freud’sche Psychoanalytische Methode in die Sammlung kleiner
                     Schriften zur Neurosenlehre aufgenommen. 
        \beforeeledchapter
    
            
            
            
        \pstart[\section{Die Freudsche psychoanalytische Methode}]
        
               
                  \edtext{DIE FREUD’SCHE}{\lemma{\textbf{DIE FREUD’SCHE}}\Aendnote{Freudsche S2S3S4S5C }}
                  
 PSYCHOANALYTISCHE METHODE 
            
        \pend
        \beforeeledchapter
    
            
        \pstart
        „Die eigentümliche Methode der Psychotherapie, die \so{Freud}
               
 ausübt und als \edtext{
                  \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 2113 (Psychoanalyse)}
               }{\lemma{\textbf{
                  \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 2113 (Psychoanalyse)}
               }}\Aendnote{Psycho-Analyse E }} bezeichnet, ist aus dem sogenannten
         \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 3415 (kathartischen Verfahren)} hervorgegangen,
               über welches er seiner
zeit in den „Studien über Hysterie“ 1895 in
               Gemeinschaft mit
   \edindex[person]{Person Nr. 40 (J. Breuer
   )}
   \edtext{}{\Bendnote{
      \textbf{Breuer} Josef Breuer
                  (1842-1925), österr. Internist und Physiologe, veröffentl. gem. mit Freud u.a.
      Studien über Hysterie .
   }} berichtet
               hat. Die \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 3415 (kathartische Therapie)} war
               eine
 Erfindung \so{Breuers}, der mit ihrer Hilfe zuerst etwa ein Dezen
nium vorher
               eine hysterische Kranke hergestellt und dabei Ein
sicht in die \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 1983 (Pathogenese)}
\edtext{}{\Bendnote{
\textbf{Pathogenese} Krankheitsentwicklung}} ihrer Symptome gewonnen
               hatte. Infolge
 einer persönlichen Anregung \so{Breuers} nahm dann \so{Freud} das
 Verfahren
               wieder auf und erprobte es an einer \edtext{größeren}{\lemma{\textbf{größeren}}\Aendnote{grösseren E }} Anzahl
 von Kranken.
        \pend
    

        \pstart
        Das kathartische Verfahren setzte voraus, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} der Patient hyp
notisierbar\edtext{sei,}{\lemma{\textbf{sei,}}\Aendnote{sei und S2ES1S3S4 }} und beruhte auf der Erweiterung des \edtext{Bewußtseins}{\lemma{\textbf{Bewußtseins}}\Aendnote{Bewusstseins E }},
 die in der \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 1219 (Hypnose)} eintritt. \edtext{Es}{\lemma{\textbf{Es}}\Aendnote{Er E }} setzte sich die Beseitigung der
 Krankheitssymptome zum Ziele und
               erreichte dies, indem \edtext{es}{\lemma{\textbf{es}}\Aendnote{er E }} den
 Patienten sich in den psychischen Zustand zurückversetzen \edtext{ließ}{\lemma{\textbf{ließ}}\Aendnote{liess E }},
 in welchem das \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 2643 (Symptom)} zum \edtext{erstenmal}{\lemma{\textbf{erstenmal}}\Aendnote{erstenmale E ersten Male S1S2S3S4 }} aufgetreten war. Es
 tauchten dann bei dem hypnotisierten Kranken
               Erinnerungen,
 Gedanken und Impulse auf, die in seinem \edtext{Bewußtsein}{\lemma{\textbf{Bewußtsein}}\Aendnote{Bewusstsein E }} bisher
 ausgefallen waren, und wenn er diese seine seelischen Vorgänge 
unter intensiven \edtext{Affektäußerungen}{\lemma{\textbf{Affektäußerungen}}\Aendnote{Affektäusserungen E }} dem Arzte mitgeteilt hatte,
 war das Symptom überwunden, die Wiederkehr
               desselben auf
gehoben. Diese \edtext{regelmäßig}{\lemma{\textbf{regelmäßig}}\Aendnote{regelmässig E }} zu wiederholende Erfahrung erläuterten
 die beiden Autoren in ihrer
               gemeinsamen Arbeit dahin, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} das
 Symptom an Stelle von unterdrückten und nicht zum \edtext{Bewußtsein}{\lemma{\textbf{Bewußtsein}}\Aendnote{Bewusstsein E }} gelangten psychischen Vorgängen stehe, also eine Umwandlung
               („Konversion“) der letzteren darstelle. Die therapeutische Wirk
samkeit ihres Verfahrens erklärten sie sich aus der Abfuhr des
 bis dahin gleichsam „eingeklemmten“ Affektes,
               der an den unter
drückten seelischen Aktionen gehaftet hatte
               („Abreagieren“). Das
 einfache Schema des therapeutischen\edtext{Eingriffes}{\lemma{\textbf{Eingriffes}}\Aendnote{Eingriffs ES1 }} komplizierte sich
 aber nahezu \edtext{allemal}{\lemma{\textbf{allemal}}\Aendnote{alle Male ES1S2S3S4 }}, indem sich zeigte, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} nicht ein einzelner
 („traumatischer“) Eindruck, sondern meist eine schwer
               zu über
sehende Reihe von solchen an der Entstehung des Symptoms
               beteiligt sei.
        \pend
    



        \pstart
        Der Hauptcharakter der kathartischen Methode, der sie \edtext{in}{\lemma{\textbf{in}}\Aendnote{im S3S4 }}

 Gegensatz zu allen anderen Verfahren der Psychotherapie setzt,
 liegt
               also darin, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} bei ihr die therapeutische Wirksamkeit
 nicht einem suggestiven Verbot des
               Arztes übertragen wird. Sie
 erwartet vielmehr, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} die Symptome von selbst verschwinden
 werden, wenn es dem Eingriff, der
               sich auf gewisse Voraus
setzungen über den psychischen \edtext{Mechanismus}{\lemma{\textbf{Mechanismus}}\Aendnote{Mechanismns S3 }} beruft, gelungen
 ist, seelische Vorgänge zu einem \edtext{andern}{\lemma{\textbf{andern}}\Aendnote{anderen ES1 }} als dem bisherigen \edtext{Verlaufe}{\lemma{\textbf{Verlaufe}}\Aendnote{Verlauf ES1 }} zu bringen, der in die Symptombildung eingemündet hat.
        \pend
    

        \pstart
        Die Abänderungen, welche \so{Freud} an dem kathartischen
                  Ver
fahren \so{Breuers} vornahm, waren zunächst Änderungen der
 Technik; diese brachten
               aber neue Ergebnisse und haben in
 weiterer Folge zu einer andersartigen, wiewohl
               der früheren
 nicht \edtext{widersprechenden}{\lemma{\textbf{widersprechenden}}\Aendnote{widersprechenden, S1S2S3S4 }} Auffassung der therapeutischen Arbeit
 genötigt.
        \pend
    

        \pstart
        Hatte die kathartische Methode bereits auf die \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 2631 (Suggestion)}

 verzichtet, so unternahm \so{Freud} den weiteren Schritt, auch die
 Hypnose aufzugeben. Er behandelt
                  gegenwärtig\edtext{}{\Bendnote{
\textbf{gegenwärtig} Zur Zeit der
                  Entstehung des Textes: 1904}} seine Kranken, 
indem er sie ohne andersartige Beeinflussung eine bequeme
 Rückenlage auf
               einem Ruhebett einnehmen \edtext{läßt}{\lemma{\textbf{läßt}}\Aendnote{lässt E }}, während er
\edtext{selbst,}{\lemma{\textbf{selbst,}}\Aendnote{selbst S2ES1S3S4 }} ihrem Anblick \edtext{entzogen,}{\lemma{\textbf{entzogen,}}\Aendnote{entzogen S2ES1S3S4 }} auf einem Stuhle hinter ihnen
 sitzt. Auch den \edtext{Verschluß}{\lemma{\textbf{Verschluß}}\Aendnote{Verschluss E }} der Augen fordert er von ihnen nicht
 und vermeidet jede Berührung sowie
               jede andere Prozedur, die
 an Hypnose mahnen könnte. Eine solche Sitzung verläuft
               also
 wie ein Gespräch zwischen zwei gleich wachen Personen, von
 denen die
               eine sich jede Muskelanstrengung und jeden ablenken
den Sinneseindruck
               erspart, die sie in der Konzentration ihrer
 Aufmerksamkeit auf ihre eigene
               seelische Tätigkeit stören könnten.
        \pend
    



        \pstart
        Da das \edtext{Hypnotisiertwerden}{\lemma{\textbf{Hypnotisiertwerden}}\Aendnote{Hypnotisirtwerden E }}, trotz aller Geschicklichkeit des
\edtext{Arztes,}{\lemma{\textbf{Arztes,}}\Aendnote{Arztes E }} bekanntlich in der Willkür des Patienten \edtext{liegt,}{\lemma{\textbf{liegt,}}\Aendnote{liegt E }} und eine
\edtext{große}{\lemma{\textbf{große}}\Aendnote{grosse E }} Anzahl neurotischer Personen durch kein Verfahren in
 Hypnose zu versetzen
               ist, so war durch den Verzicht auf die
 Hypnose die Anwendbarkeit des Verfahrens
               auf eine unein
geschränkte Anzahl von Kranken gesichert. \edtext{Anderseits}{\lemma{\textbf{Anderseits}}\Aendnote{Andererseits ES1 }} fiel die
 Erweiterung des \edtext{Bewußtseins}{\lemma{\textbf{Bewußtseins}}\Aendnote{Bewusstseins E }} weg, welche dem Arzt gerade jenes
 psychische Material an Erinnerungen und
               Vorstellungen geliefert
 hatte, mit dessen Hilfe sich die Umsetzung der Symptome
               und
 die Befreiung der Affekte vollziehen \edtext{ließ}{\lemma{\textbf{ließ}}\Aendnote{liess E }}. Wenn für diesen Aus
fall kein Ersatz zu schaffen war, konnte
               auch von einer thera
peutischen Einwirkung keine Rede sein.
        \pend
    

        \pstart
        Einen solchen völlig ausreichenden Ersatz fand nun \so{Freud}

 in den Einfällen der Kranken, \edtext{das heißt}{\lemma{\textbf{das heißt}}\Aendnote{d. h. ES1S2S3S4 }} in den ungewollten,
 meist als störend empfundenen und darum unter
               gewöhnlichen
 Verhältnissen beseitigten Gedanken, die den Zusammenhang einer
               beabsichtigten Darstellung zu durchkreuzen pflegen. Um sich
 dieser Einfälle zu
               bemächtigen, fordert er die Kranken auf, sich
 in ihren Mitteilungen gehen zu\edtext{lassen,}{\lemma{\textbf{lassen,}}\Aendnote{lassen E }} „wie man es etwa in
 einem \edtext{
Gespräche
}{\lemma{\textbf{
Gespräche
}}\Aendnote{Gespräch ES1 }} tut, bei welchem man aus dem Hundertsten in
 das Tausendste \edtext{gerät.“}{\lemma{\textbf{gerät.“}}\Aendnote{gerät“. ES1S2S3S4 }} Er schärft ihnen, ehe er sie zur detaillierten
 Erzählung ihrer Krankengeschichte auffordert, ein, alles mit
               zu
 sagen, was ihnen dabei durch den Kopf geht, auch wenn sie 
meinen, es sei unwichtig, oder es gehöre nicht dazu, oder es sei
               unsinnig. Mit besonderem \edtext{Nachdrucke}{\lemma{\textbf{Nachdrucke}}\Aendnote{Nachdruck ES1 }} aber wird von ihnen ver
langt, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} sie keinen Gedanken oder Einfall darum von der Mit
teilung \edtext{ausschließen}{\lemma{\textbf{ausschließen}}\Aendnote{ausschliessen E }}, weil ihnen diese Mitteilung beschämend
 oder peinlich ist. Bei den
               Bemühungen, dieses Material an sonst
 vernachlässigten Einfällen zu sammeln,
               machte nun \so{Freud} die
 Beobachtungen, die für
               seine ganze Auffassung bestimmend
 geworden sind. Schon bei der \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 766 (Erzählung)} der Krankengeschichte
 stellen
               sich bei den Kranken Lücken der Erinnerung heraus,
 sei es, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} tatsächliche Vorgänge vergessen worden, sei es, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }}

 zeitliche Beziehungen verwirrt oder Kausalzusammenhänge zer
rissen worden sind, so \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} sich unbegreifliche Effekte ergeben.
 Ohne Amnesie irgend einer Art gibt es keine neurotische
                  Kranken
geschichte. Drängt man den Erzählenden, diese Lücken
               seines
 Gedächtnisses durch angestrengte Arbeit der Aufmerksamkeit aus
zufüllen, so merkt man, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} die \edtext{hiezu}{\lemma{\textbf{hiezu}}\Aendnote{hierzu ES1S2S3S4 }} sich einstellenden Ein
fälle von ihm mit allen Mitteln der
               Kritik zurückgedrängt
 werden, bis er endlich das direkte Unbehagen verspürt,
               wenn
 sich die Erinnerung wirklich eingestellt hat. Aus dieser Erfahrung
\edtext{schließt}{\lemma{\textbf{schließt}}\Aendnote{schliesst E }}
\so{Freud},\edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} die Amnesien das Ergebnis eines \edtext{Vorganges}{\lemma{\textbf{Vorganges}}\Aendnote{Vorgangs ES1 }}

 sind, den er \so{
Verdrängung
}
\edtext{heißt,}{\lemma{\textbf{heißt,}}\Aendnote{heisst E }} und als dessen Motiv er
 Unlustgefühle erkennt. Die psychischen Kräfte,
               welche diese Ver
drängung herbeigeführt haben, meint er in dem \so{
Widerstand
},
 der sich gegen die Wiederherstellung erhebt, zu
               verspüren.
        \pend
    



        \pstart
        Das Moment des Widerstandes ist eines der Fundamente seiner
 Theorie geworden.
               Die sonst unter allerlei Vorwänden (wie sie
 die obige \edtext{Formel}{\lemma{\textbf{Formel}}\Aendnote{Anzahl E }} aufzählt) beseitigten Einfälle betrachtet er aber
 als Abkömmlinge der
               verdrängten psychischen Gebilde (Gedanken
 und Regungen\edtext{),}{\lemma{\textbf{),}}\Aendnote{) E }} als Entstellungen derselben infolge des gegen
 ihre Reproduktion
               bestehenden Widerstandes.
        \pend
    

        \pstart
        Je größer \edtext{größer}{\lemma{\textbf{größer}}\Aendnote{grösser E }} der Widerstand, desto ausgiebiger diese \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 658 (Entstellung)}.
 In dieser Beziehung der unbeabsichtigten Einfälle zum
                  ver
drängten psychischen Material ruht nun ihr Wert für die
                  thera

peutische Technik. Wenn man ein Verfahren besitzt,
               welches
 ermöglicht, von den Einfällen aus zu dem Verdrängten, von den
               Entstellungen zum Entstellten zu gelangen, so kann man auch
 ohne Hypnose das
               früher \edtext{
\edindex[kw]{Schlagwort Nr. 2913 (Unbewußte)}
}{\lemma{\textbf{
\edindex[kw]{Schlagwort Nr. 2913 (Unbewußte)}
}}\Aendnote{unbewusste E }} im Seelenleben dem
\edtext{Bewußtsein}{\lemma{\textbf{Bewußtsein}}\Aendnote{Bewusstsein E }} zugänglich machen.
        \pend
    



        \pstart
        
\so{Freud} hat darauf eine \so{
Deutungskunst
} ausgebildet,
               welcher
 diese Leistung zufällt, die gleichsam aus den Erzen der unbeab
sichtigten Einfälle den Metallgehalt an verdrängten Gedanken
               darstellen soll. Objekt dieser Deutungsarbeit sind nicht allein die
 Einfälle \edtext{des}{\lemma{\textbf{des}}\Aendnote{der S1S2S3S4 }} Kranken, sondern auch seine \edindex[kw]{Schlagwort Nr. 2750 (Träume)},
               die den
 direktesten Zugang zur Kenntnis des \edtext{Unbewußten}{\lemma{\textbf{Unbewußten}}\Aendnote{Unbewussten E }} eröffnen, seine
 unbeabsichtigten, wie planlosen Handlungen
               (Symptomhandlungen)
 und die Irrungen seiner Leistungen im Alltagsleben \edtext{(Versprechen,}{\lemma{\textbf{(Versprechen,}}\Aendnote{Versprechen, E }}

Vergreifen u. \edtext{dgl.}{\lemma{\textbf{dgl.}}\Aendnote{dergl. E }}). Die Details dieser Deutungs- oder Über
setzungstechnik sind
               von \so{Freud} noch nicht veröffentlicht worden\edtext{}{\Bendnote{
\textbf{noch nicht veröffentlicht worden}
Zur Psychopathologie des Alltagslebens
                  erscheint 1904.}}.
 Es sind nach seinen Andeutungen eine Reihe von
               empirisch
 gewonnenen Regeln, wie aus den Einfällen das \edtext{unbewußte}{\lemma{\textbf{unbewußte}}\Aendnote{unbewusste E }} Material
 zu konstruieren ist, Anweisungen, wie man es zu verstehen
               habe,
 wenn die Einfälle des Patienten versagen, und Erfahrungen über
 die \edtext{wichtigsten}{\lemma{\textbf{wichtigsten}}\Aendnote{richtigsten E }} typischen Widerstände, die sich im Laufe einer
 solchen Behandlung \edtext{einstellen.}{\lemma{\textbf{einstellen.}}\Aendnote{einstellen E }} Ein umfangreiches Buch über
\edtext{ „Traumdeutung “,
}{\lemma{\textbf{ „Traumdeutung “,
}}\Aendnote{die „Traumdeutung“ E }} 1900 von \so{Freud} publiziert, ist als
               Vorläufer
 einer solchen Einführung in die Technik anzusehen.
        \pend
    

        \pstart
        Man könnte aus diesen Andeutungen über die Technik der
 psychoanalytischen
               Methode \edtext{schließen}{\lemma{\textbf{schließen}}\Aendnote{schliessen E }},\edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} deren Erfinder sich
 überflüssige Mühe verursacht und Unrecht getan hat,
               das wenig
 komplizierte hypnotische Verfahren zu verlassen. Aber einerseits
               ist die Technik \edtext{der}{\lemma{\textbf{der}}\Aendnote{der, E }} Psychoanalyse viel leichter auszuüben, wenn
 man sie einmal erlernt hat,
               als es bei einer Beschreibung den
 Anschein hat, \edtext{anderseits}{\lemma{\textbf{anderseits}}\Aendnote{andererseits E }} führt kein anderer Weg zum \edtext{Ziele,}{\lemma{\textbf{Ziele,}}\Aendnote{Ziele E }} und
 darum ist der mühselige Weg noch der kürzeste. Der Hypnose
 ist
               vorzuwerfen, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} sie den Widerstand verdeckt und dadurch
 dem Arzt den Einblick in das
               Spiel der psychischen Kräfte ver

wehrt hat. Sie räumt aber mit dem Widerstande nicht auf,
 sondern weicht
               ihm nur aus und ergibt \edtext{darum}{\lemma{\textbf{darum}}\Aendnote{dagegen ES1S2S3S4 }} nur unvoll
ständige Auskünfte und nur vorübergehende
               Erfolge.
        \pend
    



        \pstart
        Die Aufgabe, welche die psychoanalytische Methode zu lösen
 bestrebt ist, \edtext{läßt}{\lemma{\textbf{läßt}}\Aendnote{lässt E }} sich in verschiedenen Formeln ausdrücken, die
 aber ihrem Wesen nach
               äquivalent sind. Man kann sagen: Auf
gabe der Kur sei, die Amnesien
               aufzuheben. Wenn alle
 Erinnerungslücken ausgefüllt, alle rätselhaften Effekte
               des psy
chischen Lebens aufgeklärt sind, ist der Fortbestand, ja
               eine
 Neubildung des Leidens unmöglich gemacht. Man kann die
 Bedingung
               anders fassen: es seien alle Verdrängungen rückgängig
 zu machen; der psychische
               Zustand ist dann derselbe, in dem
 alle Amnesien ausgefüllt sind. Weittragender
               ist eine andere
 Fassung: es handle sich \edtext{darum,}{\lemma{\textbf{darum,}}\Aendnote{darum E }} das \edtext{Unbewußte}{\lemma{\textbf{Unbewußte}}\Aendnote{Unbewusste E }} dem \edtext{Bewußtsein}{\lemma{\textbf{Bewußtsein}}\Aendnote{Bewusstsein E }}

 zugänglich zu machen, was durch Überwindung der Widerstände
               geschieht. Man darf aber dabei nicht vergessen, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} ein solcher
\edtext{Idealzustand}{\lemma{\textbf{Idealzustand}}\Aendnote{Wachzustand E }} auch beim normalen Menschen nicht \edtext{besteht,}{\lemma{\textbf{besteht,}}\Aendnote{besteht E }} und
\edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} man nur selten in die Lage kommen kann, die Behandlung
 annähernd so weit
               zu treiben. So wie Gesundheit und Krankheit
 nicht prinzipiell geschieden,
               sondern nur durch eine praktisch
 bestimmbare Summationsgrenze gesondert sind, so
               wird man sich
 auch nie etwas anderes zum Ziel der Behandlung setzen als die
               praktische Genesung des Kranken, die Herstellung seiner Leistungs- 
 und \edtext{Genußfähigkeit}{\lemma{\textbf{Genußfähigkeit}}\Aendnote{Genussfähigkeit E }}. Bei unvollständiger Kur oder unvoll
kommenem \edtext{Erfolge}{\lemma{\textbf{Erfolge}}\Aendnote{Erfolg E }} derselben erreicht man vor allem eine
 bedeutende Hebung des psychischen
               Allgemeinzustandes, während
 die Symptome, aber mit geminderter Bedeutung für den \edtext{Kranken,}{\lemma{\textbf{Kranken,}}\Aendnote{Kranken E }}

 fortbestehen können, ohne ihn zu einem Kranken zu stempeln.
        \pend
    

        \pstart
        Das therapeutische Verfahren \edtext{bleibt,}{\lemma{\textbf{bleibt,}}\Aendnote{bleibt E }} von geringen Modifikationen
\edtext{abgesehen,}{\lemma{\textbf{abgesehen,}}\Aendnote{abgesehen E }} das nämliche für alle Symptombilder der vielgestaltigen
\edindex[kw]{Schlagwort Nr. 1224 (Hysterie)} und ebenso für alle Ausbildungen
               der Zwangsneurose.
 Von einer
               unbeschränkten Anwendbarkeit desselben ist aber keine
 Rede. Die Natur der \edtext{psychoanalytischen}{\lemma{\textbf{psychoanalytischen}}\Aendnote{psycho-analytischen E }} Methode schafft Indikationen und Gegenanzeigen sowohl von \edtext{seiten}{\lemma{\textbf{seiten}}\Aendnote{Seiten E }} der zu behandeln
den \edtext{Personen}{\lemma{\textbf{Personen}}\Aendnote{Personen, ES1S2S3S4 }} als auch mit Rücksicht auf das Krankheitsbild. Am
 günstigsten für die
               Psychoanalyse sind die chronischen Fälle von
 Psychoneurosen mit wenig
               stürmischen oder gefahrdrohenden
 Symptomen, also zunächst alle Arten der
               Zwangsneurose,
 Zwangsdenken und Zwangshandeln, und Fälle von Hysterie, in
               denen Phobien und Abulien \edtext{}{\Bendnote{
\textbf{Abulien}Abulie, griech. krankhafte Willensschwäche}} die
               Hauptrolle spielen, weiterhin
 aber auch alle somatischen Ausprägungen der
               Hysterie, \edtext{insoferne}{\lemma{\textbf{insoferne}}\Aendnote{insofern E }}

\edtext{nicht,}{\lemma{\textbf{nicht,}}\Aendnote{nicht E }} wie bei der \edtext{Anorexie,}{\lemma{\textbf{Anorexie,}}\Aendnote{Anorexie E }} rasche Beseitigung der Symptome
 zur Hauptaufgabe des Arztes wird. Bei
               akuten Fällen von Hysterie
 wird man den Eintritt eines ruhigeren Stadiums
               abzuwarten
 haben; in allen Fällen, bei denen die nervöse Erschöpfung obenan
               steht, wird man ein Verfahren vermeiden, welches selbst Anstrengung
 erfordert,
               nur langsame Fortschritte \edtext{zeitigt}{\lemma{\textbf{zeitigt}}\Aendnote{zeitigt, E }} und auf die Fortdauer
 der Symptome eine Zeitlang keine Rücksicht nehmen
               kann.
        \pend
    



        \pstart
        An die Person, die man mit Vorteil der Psychoanalyse unter
ziehen
               soll, sind mehrfache Forderungen zu stellen. Sie \edtext{muß}{\lemma{\textbf{muß}}\Aendnote{muss E }}

 erstens eines psychischen Normalzustandes fähig sein; in Zeiten
 der Verworrenheit oder
               melancholischer Depression ist auch bei
 einer Hysterie nichts auszurichten. Man
               darf ferner ein gewisses
\edtext{Maß}{\lemma{\textbf{Maß}}\Aendnote{Maass E }} natürlicher Intelligenz und ethischer Entwicklung fordern;
 bei wertlosen
               Personen \edtext{läßt}{\lemma{\textbf{läßt}}\Aendnote{lässt E }} den Arzt bald das Interesse im
 Stiche, welches ihn zur Vertiefung in das
               Seelenlebens des
 Kranken befähigt. Ausgeprägte Charakterverbildungen, Züge
               von
 wirklich degenerativer Konstitution \edtext{äußern}{\lemma{\textbf{äußern}}\Aendnote{äussern E }} sich bei der Kur als
 Quelle von kaum zu überwindenden Widerständen.
               Insoweit setzt
 überhaupt die Konstitution eine Grenze für die Heilbarkeit
               durch
 Psychotherapie. Auch eine Altersstufe in der Nähe des fünften
               Dezenniums schafft ungünstige Bedingungen für die Psycho
analyse. Die
               Masse des psychischen Materials ist dann nicht
 mehr zu bewältigen, die zur
               Herstellung erforderliche Zeit wird
 zu \edtext{lang,}{\lemma{\textbf{lang,}}\Aendnote{lang E }} und die Fähigkeit, psychische Vorgänge rückgängig zu
 machen, beginnt zu
               erlahmen.
        \pend
    




        \pstart
        Trotz aller dieser Einschränkungen ist die Anzahl der für die
 Psychoanalyse
               geeigneten Personen eine\edtext{außerordentlich große}{\lemma{\textbf{außerordentlich große}}\Aendnote{ausserordentlich grosse E außerordentlich große, S1S2S3S4 }} und die Erweiterung unseres therapeutischen Könnens durch
 dieses
               Verfahren nach den Behauptungen \edtext{
\so{Freuds}
}{\lemma{\textbf{
\so{Freuds}
}}\Aendnote{
\so{Freud}’s E }} eine sehr
 beträchtliche. \so{Freud}
               beansprucht lange Zeiträume, \edtext{ein halbes}{\lemma{\textbf{ein halbes}}\Aendnote{½ ES1S2S3S4 }} bis \edtext{drei}{\lemma{\textbf{drei}}\Aendnote{3 ES1S2S3S4 }} Jahre für eine wirksame Behandlung; er gibt aber die
 Auskunft, \edtext{daß}{\lemma{\textbf{daß}}\Aendnote{dass E }} er bisher infolge verschiedener leicht zu erratender
 Umstände meist nur
               in die Lage gekommen ist, seine Behandlung
 an sehr schweren Fällen zu erproben,
               Personen mit vieljähriger
 Krankheitsdauer und völliger Leistungsunfähigkeit, \edtext{die,}{\lemma{\textbf{die,}}\Aendnote{die E }} durch alle
 Behandlungen getäuscht, gleichsam eine letzte Zuflucht bei
               seinem
 neuen und viel abgezweifelten Verfahren gesucht \edtext{haben.}{\lemma{\textbf{haben.}}\Aendnote{haben S4 }} In
 Fällen leichterer Erkrankung dürfte sich die Behandlungsdauer
               sehr verkürzen und ein \edtext{außerordentlicher}{\lemma{\textbf{außerordentlicher}}\Aendnote{ausserordentlicher E außerodentlicher S4 }} Gewinn an Vorbeugung
 für die Zukunft erzielen \edtext{lassen.“}{\lemma{\textbf{lassen.“}}\Aendnote{lassen“. E }}

        \pend
    

        \endnumbering
        
        \section*{Herausgebereingriffe}
        \doendnotes{C}
  
        \section*{Kritischer Apparat}
        \doendnotes{A}
        
        \section*{Stellenkommentar}
        \doendnotes{B}
        
        \printindex[person]
        \printindex[kw]
        


        \end{document}
    